---
author: Mireille Coilhac
title: Programmation dynamique
---

## I. Paradigmes algorithmiques

* **Algorithme glouton** : construit une solution de manière incrémentale, en optimisant un critère de manière locale.

* **Diviser pour régner** : divise un problème en sous-problèmes indépendants (qui ne se chevauchent pas), résout chaque sous-problème, et combine les solutions des sous-problèmes pour former une solution du problème initial.

* 👉 **Programmation dynamique** : divise un problème en sous-problèmes qui sont non indépendants (qui se chevauchent), et cherche (et stocke) des solutions de sous-problèmes de plus en plus grands

### Bref historique

* Programmation dynamique : paradigme développé par Richard Bellman en 1953 chez RAND Corporation.

* « Programmation » = planification

* Technique de conception d'algorithme très générale et performante.

* Permet de résoudre de nombreux problèmes d'optimisation.

Pourquoi « programmation dynamique » ?

« The 1950s were not good years for mathematical research. We had a very interesting gentleman in Washington named Wilson. He was secretary of Defense, and he actually had a pathological fear and hatred of the word ‘research’. I’m not using the term lightly; I’m using it precisely. His face would suffuse, he would turn red, and he would get violent if people used the term ‘research’ in his presence. You can imagine how he felt, then, about the term ‘mathematical’. The RAND Corporation was employed by the Air Force, and the Air Force had Wilson as its boss, essentially. Hence, I felt I had to do something to shield Wilson and the Air Force from the fact that I was really doing mathematics inside the RAND Corporation. What title, what name, could I choose? »

Richard Bellman (1984)

## II. Revisitons Fibonacci...

### 1. Les nombres de Fibonacci

Vous pouvez regarder le début de cet article : 

[Suite de Fibonacci](https://images.math.cnrs.fr/Mysteres-arithmetiques-de-la-suite-de-Fibonacci.html)

Soit $F_n$ = nombre de lapins au mois n

* $F_1 = 1$
* $F_2 = 1$
* $F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$


Ce sont les nombres de Fibonacci :
$1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89,\dots$

👉 Ils croissent très vite : $F_{30} = 832040$

Le nombre  $\varphi$  est appelé le nombre d'or :  $\varphi = \dfrac{1+ \sqrt{5}}{2}$. 

En fait, si $n$ est  grand on a :  $F_n \approx  \dfrac {\varphi ^{n}}{\sqrt{5} }$

&#128546; Nous avons donc une croissance  exponentielle. 

### 2. La suite de Fibonacci : comment calculer les termes ?

La suite de Fibonacci est une suite numérique définie par :  
 $u_0 = 1$ et $u_1=1$ et pour tout entier $n>1$, $u_n=u_{n-1}+u_{n-2}$.

Pour calculer le terme de rang $n$, on peut utiliser cette définition par récurrence, pour concevoir un programme récursif.

???+ "Version récursive "

    Tester dans la console `fibonacci(6)`, puis `fibonacci(10)`. Que constatez-vous ?

    {{ IDE ('scripts/fibo_rec') }}


??? success "Solution"

    fibonacci(10) est déjà très long à calculer.

??? "Les appels récursifs"

    Pour calculer le terme de rang 6, il faut calculer celui de rang 5 et celui de rang 4  
    Pour calculer le terme de rang 5, il faut calculer celui de rang 4 et celui de rang 3  
    Pour calculer le terme de rang 4, il faut calculer celui de rang 3 et celui de rang 2  
    Pour calculer le terme de rang 3, il faut calculer celui de rang 2 et celui de rang 1  
    Pour calculer le terme de rang 2, il faut calculer celui de rang 1 et celui de rang 0.  

    On remarque que $u_4$ est calculé deux fois (une fois pour $u_6$ et une fois pour $u_5$)
    , $u_3$ est calculé pour chaque calcul de $u_5$ et $u_4$ (donc trois fois en tout) et que $u_2$ est calculé 5 fois en tout.
    On obtient même 13 appels à $u_0$ ou $u_1$. (On remarque d'ailleurs que $u_6=13$)

    On peut représenter cela avec l'arbre des appels :

    ```mermaid
    flowchart TD
    A0 --> A1 & A22
    A1 --> A2 & A3
    A2 --> A4 & A5
    A4 --> A6 & A7
    A6 --> A8 & A9
    A3 --> A10 & A11
    A5 --> A14 & A15
    A10 --> A12 & A13

    A22 --> A24 & A25
    A24 --> A26 & A27
    A26 --> A28 & A29
    A25 --> A214 & A215


    A0(("F(6)"))
    A1(("F(5)"))
    A2(("F(4)"))
    A3(("F(3)"))
    A4(("F(3)"))
    A5(("F(2)"))
    A6(("F(2)"))
    A7(("F(1)"))
    A8(("F(1)"))
    A9(("F(0)"))
    A10(("F(2)"))
    A11(("F(1)"))
    A12(("F(1)"))
    A13(("F(0)"))
    A14(("F(1)"))
    A15(("F(0)"))

    A22(("F(4)"))
    A24(("F(3)"))
    A25(("F(2)"))
    A26(("F(2)"))
    A27(("F(1)"))
    A28(("F(1)"))
    A29(("F(0)"))
    A214(("F(1)"))
    A215(("F(0)"))
    ```

    Plus on augmente le numéro de rang, plus il y a des calculs qui sont répétés et refaits.

### 3. A vous de jouer

???+ question "A vous de jouer"

    Après avoir téléchargé le fichier, vous pourrez le lire à partir de [Basthon](https://notebook.basthon.fr/){ .md-button target="_blank" rel="noopener" }

    🌐 TD à télécharger : Fichier `fibonacci_sujet.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/fibonacci_sujet.ipynb)

    ⏳ Ne lisez pas trop vite la correction ....

    🌐 Correction : Fichier `fibonacci_corr.ipynb` : ["Clic droit", puis "Enregistrer la cible du lien sous"](a_telecharger/fibonacci_corr.ipynb)


## III. Crédits

Auteurs : Denis Quenton, Jean-Louis Thirot, Mireille Coilhac

